\section{Thuật toán trám hố - bài toán hố bao phủ}
\subsection{Bài toán}
Hố bao phủ (coverage hole) là vùng không nằm trong \textbf{vùng cảm biến} của bất kỳ node mạng nào. Bài toán đặt ra là với một topology mạng wireless sensor đã có sẵn, ta cần:
\begin{itemize}
\item 1. Xác định được các hố bao phủ trong mạng.
\item 2. Xác định vị trí của các nút mạng di động để vá hố bao phủ đó.
\end{itemize}
Trong phần báo cáo này, em xin trình bày về thuật toán trám hố (phần 2 trong yêu cầu bài toán), dựa trên phần 1 đã được cài đặt; và kết quả thí nghiệm so sánh thuật toán đề xuất (tạm gọi là thuật toán COVERAGE) với thuật toán đã có trong bài báo \textit{Detection and Recovery of Coverage Holes in Wireless Sensor Networks} (tạm gọi là thuật toán BCP)\footnote{Bài báo \textit{Detection and Recovery of Coverage Holes in Wireless Sensor Networks}, JOURNAL OF NETWORKS, VOL. 8, NO. 4, APRIL 2013}
\subsection{Thuật toán trám hố}
\subsubsection{Ý tưởng}
Thuật toán trám hố bao gồm hai phần: xấp xỉ hố bao phủ bằng lưới lục giác (thuật toán xấp xỉ hố), và từ hố xấp xỉ thực hiện xác định vị trí đặt các node mạng di động để trám hố (thuật toán trám hố). Đầu vào của thuật toán trám hố là danh sách các node mạng nằm trên biên hố, và danh sách các điểm giao của vòng tròn cảm biến của các node mạng tương ứng. 

\paragraph{a. Thuật toán xấp xỉ hố bao phủ} \mbox{} \\
Xấp xỉ hố bao phủ bằng lưới lục giác, lưới lục giác này được dựng bằng việc kẻ các đường thẳng song song với 3 đường thẳng có phương trình:
\begin{align*}
&y = b\\
&y = x\sqrt{3} + b \\
&y = -x\sqrt{3} + b
\end{align*}
(với $b$ là một hằng số cố định)

Trong cài đặt thuật toán, giá trị của $b$ có thể chọn như sau: 
\begin{align*}
&Y := \{P_y \mid P \in H\} & \text{H: hole boundary} \\
&min_y := min(y \mid y \in Y) \\
&b = min_y - 1
\end{align*}

Ví dụ về việc xấp xỉ hố bằng lưới lục giác (hình \ref{coverage-hex}):
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{coverage-hex}
\caption{Xấp xỉ bằng lưới lục giác}
\label{coverage-hex}
\end{figure}

Mỗi cặp 3 đường thẳng cắt nhau sẽ tạo thành một hình tam giác đều gọi là hình tam giác đơn vị. Ý tưởng xấp xỉ hố được mô tả: \\
Gọi danh sách các điểm giao của vòng tròn cảm biến của các node mạng là $list\_intersect$. Danh sách các node mạng nằm trên biên hố là $list\_boundary$.
\begin{itemize}
\item Bước 1. Tại một node mạng nằm trên biên hố (node này là node chứa toàn bộ thông tin về hố sau pha xác định hố), thực hiện xác định điểm $B(min_x, min_y)$ là điểm có toạ độ $x$, $y$ nhỏ nhất từ danh sách $list\_intersect$. Từ $B$, xác định tam giác đơn vị đầu tiên có toạ độ:
\begin{align*}
&A = (B_x + s, B_y) & \text{ với s là bán kính cảm biến}\\
&B = B\\
&C = (B_x + \frac{s}{2}, B_y + s\sqrt{\frac{3}{2}})
\end{align*}
Từ điểm $B$, xác định tam giác đơn vị chứa điểm giao có toạ độ $y$ min trong danh sách $list\_intersect$, gọi là điểm $I$, và node mạng tương ứng có vòng tròn cảm biến chứa điểm này, gọi là $N$.
\item Bước 2. Bắt đầu từ tam giác đơn vị này, sử dụng quy tắc bàn tay trái, tìm các tam giác đơn vị liền kề tam giác đơn vị trước đó sao cho tam giác này nằm về bên tay trái của đường thẳng $II_{next}$. Các hình tam giác đơn vị này chính là các hình tam giác đơn vị cắt biên hố. Đây chính là các tam giác đơn vị cần tìm.
\item Bước 3. Khi không thể tìm được tam giác thoả mãn ở bước 2, thực hiện cập nhật $I = I_{next}$, $N = N_{next}$
\item Bước 4. Thuật toán kết thúc khi danh sách $list\_intersect$ được duyệt hết.
\end{itemize}
Thuật toán trên đảm bảo hố xấp xỉ là hố xấp xỉ theo cung tròn (các đường tròn cảm biến), chứ không xấp xỉ theo các điểm giao của các cung tròn, do đó kết quả hố xấp xỉ sẽ gần sát hơn với hố thực tế.

\paragraph{b. Thuật toán trám hố} \mbox{} \\
Sau khi xấp xỉ biên hố bằng lưới lục giác, ta sẽ có được danh sách các tam giác đơn vị nằm trên biên của hố. Chú ý rằng do cách xác định các tam giác đơn vị, mà ta có thể sử dụng một node mạng di động với bán kính cảm biến là $s$ để phủ 6 hình tam giác đơn vị, tạo thành một hình lục giác đều có cạnh là $s$.
Thuật toán trám hố được thực hiện đơn giản như sau:
\begin{itemize}
\item Bước 1. Ma trận hoá danh sách các tam giác đơn vị.
\item Bước 2. Tô màu ma trận với 2 màu: các phần tử nằm ngoài hố được tô màu trắng, các phần tử nằm trong hố được tô màu đen.
\item Bước 3. Duyệt ma trận để xác định vị trí các node mạng di động vá hố.
\begin{itemize}
\item Lần 1. Thực hiện trám hố từ toạ độ $(0, 0)$ của ma trận, cho đến hết. Luật trám hố: với cụm 6 phần tử (tạo thành hình lục giác), nếu số phần tử được tô màu đen $>= 2$ thì cả 6 phần tử đều được vá (tô màu đỏ). Sau khi kết thúc lần vá 1, trên ma trận chỉ còn lại các tam giác đơn vị đơn lẻ được tô màu đen (chưa được vá).
\item Lần 2. Thực hiện duyệt lại ma trận, vá các tam giác đơn vị đơn lẻ còn lại các hình lục giác.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Kết quả thí nghiệm}
Các quan sát thu được đối với thuật toán trám hố đề xuất là:
\begin{itemize}
\item Do sử dụng lưới lục giác để xấp xỉ, nên diện tích một node mạng có thể vá được là lớn hơn nhiều so với sử dụng lưới hình vuông.
\item Việc xấp xỉ hố theo cung đường tròn và duyệt ma trận 2 lần trong thuật toán trám hố làm giảm số các node mạng vá dư thừa. (Các node mạng vá dư thừa là các node mạng có vị trí vá được trả về từ thuật toán, tuy nhiên phần diện tích vá của node mạng này lại được bao phủ hoàn toàn bởi các node mạng khác).
\item Việc sử dụng thuật toán xấp xỉ lưới cho phép xác định tất cả vị trí các node vá trong một lần. Do đó thời gian chạy và năng lương tiêu thụ là tốt hơn rất nhiều so với thuật toán BCP.
\end{itemize}

Các kết quả thí nghiệm cho thấy thuật toán đề xuất tốt hơn thuật toán BCP đã có. 

\subsubsection{Kịch bản thí nghiệm}
\begin{itemize}
\item Kịch bản 1. Thực hiện chạy 2 thuật toán trên 10 topology mạng có hình dạng hố ngẫu nhiên. So sánh số nút cần sử dụng để vá hố giữa 2 thuật toán.
\item Kịch bản 2. Thực hiện chạy 2 thuật toán trên 20 topology mạng, có hình dạng hố là các hình ellipse đồng dạng (thay đổi kích thước hố). So sánh thời gian chạy và năng lượng tiêu thụ của 2 thuật toán khi kích thước hố tăng dần.
\end{itemize}

\subsubsection{Kết quả thí nghiệm}
Kết quả thí nghiệm được mô tả bằng các đồ thị sau:
\afterpage{\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{coverage-1}
\caption{So sánh thời gian chạy khi kích thước hố tăng (theo ms)}
\label{fig:ace}
\vspace{0.8cm}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{coverage-2}
\caption{So sánh năng lượng tiêu thụ trung bình khi kích thước hố tăng}
\label{fig:apl}
\vspace{0.8cm}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{coverage-3}
\caption{So sánh số node cần vá}
\label{fig:ace}
\vspace{0.8cm}
\end{figure*}
\clearpage}

\subsubsection{Nhận xét}
Đối với kịch bản 1, số kịch bản thuật toán đề xuất cho kết quả tốt hơn so với thuật toán BCP là hơn 50\%. Thậm chí, có kịch bản thuật toán đề xuất tỏ ra vượt trội về độ tối ưu số node cần vá, trong khi chênh lệch ở các trường hợp tồi hơn là không quá 10\%. Hố càng to thì thuật toán đề xuất cho kết quả càng tốt. \\
\indent Đối với kịch bản 2, thuật toán đề xuất chỉ cần chạy 1 lần là vá xong hố, so với thuật toán BCP phải chạy nhiều lần mới xác định được hết vị trí các node mạng cần vá. Do đó thuật toán đề xuất có thời chạy và năng lượng tiêu thụ gần như là hằng số khi kích thước hố tăng lên, trong khi thuật toán BCP là đồ thị tuyến tính.
